\Subsection{Закон больших чисел для распределения Бернулли}

%TODO intro

\begin{definition}\slashns
	
	$X: \Omega \to \R$
	
	$\Pr[X = 1] = p, \; \; \Pr[X = 0] = 1 - p$
	
	$\E[X] = \Pr[X = 1] = p$
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	$\Row{X}{,\,}{N}: \Omega \to \{0, 1\}$~--- независимые случайные величины.
	
	$\E[X_1] = \E[X_2] = \ldots = \E[X_N] = \mu$
	
	Тогда $\Pr\left[\abs{\frac{\Row{X}{+}{N}}{N} - \mu} \ge \eps\right] \le 2C^{N}$, где $0 < C < 1$ и $C$ зависит от $\mu$ и $\eps$.
	
	\begin{proof}\slashns
		
		Пусть $\exists \, 0 < C_1, C_2 < 1$, что выполняется следующее:
		
		$\Pr\left[\frac{\Row{X}{+}{N}}{N} \ge \mu + \eps\right] \le 2C_1^N$
		
		$\Pr\left[\frac{\Row{X}{+}{N}}{N} \le \mu - \eps\right] \le 2C_2^N$
		
		Тогда $C = \max(C_1, C_2)$
		
		Рассмотрим первый случай.
		
		$A = X_1 X_2 \ldots X_N$
		
		$\Pr\left[\frac{\Row{X}{+}{N}}{N} \ge \mu + \eps\right] \le 2C_1^N = \sum\limits_{\omega(S) \ge (\mu + \eps)N}^{S \in \{0,1\}^N} \Pr[A = S] \; \textcircled{\footnotesize$\le\,$}$
		
		\textit{Пояснение:} $\omega(S)$~--- число единиц в строке $S$
		
		Пусть $\Row{Y}{,\,}{N}$~--- независимые случайные величины, $\Pr[Y_i = 1] = \mu + \eps$.
		
		$B = Y_1 Y_2 \ldots Y_N$
		
		Будем рассматривать такие строчки $S$, что $\omega(S) \ge (\mu + \eps)N$. Тогда:
		
		$\Pr[A = S] = \mu^{\omega(S)} \cdot (1 - \mu)^{N - \omega(S)}$
		
		$\Pr[B = S] = (\mu + \eps)^{\omega(S)} \cdot (1 - \mu - \eps)^{N - \omega(S)}$
		
		$\Pr[A = S] = \Pr[B = S] \cdot \left(\frac{\mu}{\mu + \eps}\right)^{\omega(S)} \left(\frac{1 - \mu}{1 - \mu - \eps}\right)^{N - \omega(S)} \le \Pr[B = S] \cdot \left(\frac{\mu}{\mu + \eps}\right)^{(\mu + \eps)N} \left(\frac{1 - \mu}{1 - \mu - \eps}\right)^{(1 - \mu - \eps)N}$
		
		Отсюда получаем $\Pr[A = S] \le \Pr[B = S] \cdot \left(\left(\frac{\mu}{\mu + \eps}\right)^{\mu + \eps} \left(\frac{1 - \mu}{1 - \mu - \eps}\right)^{1 - \mu - \eps}\right)^N = \Pr[B = S] \cdot C_1^N$.
		
		$\textcircled{\footnotesize$\le\,$} \; \sum\limits_{\omega(S) \ge (\mu + \eps)N}^{S \in \{0,1\}^N} (\Pr[B = S] \cdot C_1^N) = C_1^N \cdot \left(\sum\limits_{\omega(S) \ge (\mu + \eps)N}^{S \in \{0,1\}^N} \Pr[B = S]\right) \le C_1^N$
		
		Осталось показать, что $C_1 = \left(\frac{\mu}{\mu + \eps}\right)^{\mu + \eps} \left(\frac{1 - \mu}{1 - \mu - \eps}\right)^{1 - \mu - \eps} < 1$.
		
		Заметим, что это то же, что и $(\mu + \eps) \log \frac{\mu}{\mu + \eps} + (1 - \mu - \eps) \log \frac{1 - \mu}{1 - \mu - \eps} < 0$
		
		Следовательно, $(\mu + \eps) \log \frac{1}{\mu + \eps} + (1 - \mu - \eps) \log \frac{1}{1 - \mu - \eps} < (\mu + \eps) \log \frac{1}{\mu} + (1 - \mu - \eps) \log \frac{1}{1 - \mu}$, что верно по лемме о чужих логарифмах (а также в силу того, что $\log$~--- строго вогнутая функция, а $\eps > 0$).
		
		Случай второго неравенства рассматривается аналогично.
	\end{proof}
\end{theorem}

%TODO оценка Чернова

\Subsection{Условные вероятности}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \Pr)$~--- конечное вероятностное пространство.
	
	$A, B \subseteq \Omega, \; \Pr(B) \ne 0$
	
	Условной вероятностью $\Pr(A \, | \, B) = \frac{\Pr(A \cap B)}{\Pr(B)}$ называется вероятность наступления события $A$ при условии уже произошедшего события $B$.
\end{definition}

\begin{definition}
	(\textit{\textbf{Формула полной вероятности}})
	
	$B_1, \, B_2, \, ..., \, B_n \subseteq \Omega$
	
	$\Pr(B_i) > 0, \; B_i \cap B_j \ne \emptyset$
	
	Тогда $\Pr(A) = \sum\limits_{i = 1}^{n} \Pr(A \cap B_i) = \sum\limits_{i = 1}^{n} \Pr(A \, | \, B_i) \cdot \Pr(B_i)$
\end{definition}

\begin{theorem}
	(\textbf{Формула Байеса})
	
	$\Pr(A \, | \, B) = \frac{\Pr(A \cap B)}{\Pr(B)} = \frac{\Pr(B \, | \, A) \cdot \Pr(A)}{\Pr(B)}$
	
	В частности, $\Pr(A \, | \, B) \Pr(B) = \Pr(B \, | \, A) \Pr(A)$
\end{theorem}